\documentclass[a4j]{jsarticle}

\usepackage{here}
\usepackage{amsmath}

\renewcommand{\thesection}{\rm 問\arabic{section}}
\newcommand{\Sec}[1]{\section{\rm \hspace{-6pt}(#1)}}
\renewcommand{\thesubsection}{\rm（\alph{subsection}）}
\newcommand{\SSec}[1]{\subsection{\rm \hspace{-8pt}#1}}
\newcommand{\size}[1]{\langle #1 \rangle}

\newcommand{\query}[1]{
	\begin{quote}
		\small $\bullet$ {#1}
	\end{quote}
}

\makeatother
\setlength{\oddsidemargin}{-2mm}
\setlength{\evensidemargin}{-2mm}
\setlength{\topmargin}{-30mm}
\setlength{\textwidth}{164mm}
\setlength{\textheight}{260mm}


\makeatletter
\title{\rm 『離散構造』 6章}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{description}
	\item[\rm \large 学籍番号:201311350]
	\item[\rm \large 氏名:河原 悟]
\end{description}

\Sec{集合の帰納的定義}

\SSec{自然数のリストで奇数と偶数が交互に要素として現れるものの集合を帰納的に定義しなさい。}

リストへの操作について、$tailest\left(list\right)$を以下のように定義する。

\begin{itemize}
	% \item $ list = L :: \langle x \rangle $

	% \item $ tailest \left(list\right) = x $
	\item $ tailest \left(\langle x \rangle \right) = x $

	\item $ tailest \left(x :: \left(y :: L \right)\right) = tailest \left(y :: L \right) $
\end{itemize}

求める集合を${List}_n$とすると、次のように求まる。

{\bf
	\begin{itemize}
		\item $ \langle \rangle \in {List}_n $

		\item $ n \in \mathcal{N} \wedge {List}_n = \langle \rangle \Rightarrow {List}_n = \langle n \rangle $

		\item $ L \in {List}_n \wedge tailest \left(L\right)\ mod\ 2 = 0 \wedge head \left({List}_n\right)\ mod\ 2 = 1 \Rightarrow L::{List}_n \in {List}_n $

		\item $ n \in \mathcal{N} \wedge n\ mod\ 2 \neq tailest \left({List}_n\right)\ mod\ 2 \Rightarrow {List}_n :: n \in {List}_n $
	\end{itemize}
}


\SSec{文字集合$\{0,1\}$上の文字列で回文になっているものの集合$S$を帰納的に定義せよ。回文とは0100110010のように左から読んでも右から読んでも同じ文字列である。}

リストへの操作について、$rev \left(L \right)$を以下のように定義する。

\[ \hspace{-7cm} \bullet\ rev \left(L \right) = \begin{cases}
		\left(rev \left(tail \left(L \right) \right) \right)::\left(head \left(L \right) \right) & \left(\mathrm{if}\ L \neq \langle \rangle \right) \\
		\langle \rangle & \left(\mathrm{if}\ L = \langle \rangle \right)
	\end{cases}
\]

これを用いて、次のように$S$を定義する。

{\bf
	\begin{itemize}
		\item $ \Lambda \in S $

		\item $ c \in \{0, 1\} \wedge S = \Lambda \Rightarrow \langle c \rangle \in S $
	
		% \item $ c \in \{0, 1\} \Rightarrow c::\left(S::c\right) \in S \wedge S :: \left(c :: S \right) \in S $
		\item $ c \in \{0, 1\} \Rightarrow c S c \in S \wedge S c S \in S $

		\item $ \Sigma \in S \wedge \Sigma ' = \Sigma \Rightarrow \Sigma \Sigma ' \in S $

		\item $ \Sigma = \{c \in \{0, 1\} \} \wedge \Sigma ' = rev \left(\Sigma \right) \Rightarrow \Sigma \Sigma ' \in S \wedge \Sigma ' \Sigma \in S \wedge \left(\Sigma S \Sigma ' \wedge \Sigma' S \Sigma \right)$
	\end{itemize}
}


\newpage

\Sec{関数の帰納的定義}

文字集合$\Sigma = \{[,], \oplus, \otimes, X, 0, 1\}$上の文字列で、算術式を表すものの集合$E$を次の帰納的定義により定める。

\begin{itemize}
	\item $X \in E$

	\item $0 \in E$

	\item $1 \in E$

	\item $e_1,e_2 \in E \Rightarrow [e_1 \oplus e_2] \in E$

	\item $e_1,e_2 \in E \Rightarrow [e_1 \otimes e_2] \in E$
\end{itemize}

このように定義された算術式に対して関数$f: E \times \mathcal{N} \rightarrow \mathcal{N}$と$g: E \rightarrow E$を次のように帰納的に定める。

\begin{align*}
	f \left(e,n\right) = 
	\begin{cases}
		n & \left(\mathrm{if}\ e = X \right) \\
		0 & \left(\mathrm{if}\ e = 0 \right) \\
		1 & \left(\mathrm{if}\ e = 1 \right) \\
		f\left(e_1, n\right) + f\left(e_2, n\right) & \left(\mathrm{if}\  e = [e_1 \oplus e_2]\right) \\
		f\left(e_1, n\right) \times f\left(e_2, n\right) & \left(\mathrm{if}\  e = [e_1 \otimes e_2]\right)
	\end{cases}
	&& g\left(e\right) &=
	\begin{cases}
		[X \oplus X] & \left(\mathrm{if}\  e = X\right) \\
		0 & \left(\mathrm{if}\  e = 0\right) \\
		[1 \oplus 1] & \left(\mathrm{if}\  e = 1\right) \\
		[g\left(e_1\right) \oplus g\left(e_2\right)] & \left(\mathrm{if}\  e = [e_1 \oplus e_2]\right) \\
		[g\left(e_1\right) \otimes e_2] & \left(\mathrm{if}\  e = [e_1 \otimes e_2]\right)
	\end{cases}
\end{align*}

これに対して、以下の問に答えよ。

\SSec{$f\left([[1 \otimes 1] \oplus 1], 41\right)$ の値を求めよ。}

\begin{eqnarray*}
	\left(与式\right) & = & f \left([1 \otimes 1], 41 \right) + f \left(1, 41 \right) \\
	& = & f \left(1, 41 \right) \times f \left(1, 41 \right) + f \left(1, 41\right) \\
	& = & 1 \times 1 + 1 \\
	& = & \mathbf{2}
\end{eqnarray*}


\SSec{$f\left([[1 \oplus 1] \otimes [0 \oplus X], 21]\right)$の値を求めよ。}

\begin{eqnarray*}
	\left(与式\right) & = & f \left([1 \oplus 1], 21 \right) \times f \left([0 \oplus X], 21 \right) \\
	& = & \left(f \left(1, 21\right) + f \left(1, 21 \right)\right) \times \left(f \left(0, 21\right) + f \left(X, 21\right)\right) \\
	& = & \left(1 + 1\right) \times \left(0 + 21\right) \\
	& = & \mathbf{42}
\end{eqnarray*}


\SSec{$g\left([[1 \oplus X] \otimes 1]\right)$の値を求めよ。}

\begin{eqnarray*}
	\left(与式\right) & = & [g \left([1 \oplus X]\right) \otimes 1] \\
	& = & [[g \left(1 \right) \oplus g \left(X \right)] \otimes 1] \\
	& = & \mathbf{[[[1 \oplus 1] \oplus [X \oplus X]] \otimes 1]}
\end{eqnarray*}


\SSec{$g\left([1 \otimes [0 \oplus X]]\right)$の値を求めよ。}

\begin{eqnarray*}
	\left(与式\right) & = & [g \left(1 \right) \otimes [0 \oplus X]] \\
	& = & \mathbf{[[1 \otimes 1] \otimes [0 \oplus X]]} \\
\end{eqnarray*}


\SSec{任意の算術式$e \in E$と自然数$n \in \mathcal{N}$について$\underline{2 \times f\left(e,n\right) = f\left(g\left(e\right),n\right)}$ --- \textcircled{\small 1}であることを証明しなさい。}

\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
\begin{enumerate}
	\item $ e = X $ のとき
		\begin{eqnarray*}
			\left(左辺\right) & = & 2 \times f \left(X, n \right) \\
			& = & 2 \times n \\
			&  &  \\
			\left(右辺 \right) & = & f \left(g \left(X \right), n \right) \\
			& = & f \left([X \oplus X] , n \right) \\
			& = & f \left(X, n \right) + f \left(X, n \right) \\
			& = & n + n \\
			& = & 2 \times n
		\end{eqnarray*}

		したがって、 $ e = X $のとき、\textcircled{\scriptsize 1}は成り立つ。


	\item $ e = 0 $ のとき
		\begin{eqnarray*}
			\left(左辺 \right) & = & 2 \times f \left(0, n \right) \\
			& = & 0 \\
			& & \\
			\left(右辺\right) & = & f \left(g \left(0 \right), n \right) \\
			& = & f \left(0, n \right) \\
			& = & 0
		\end{eqnarray*}

		したがって、 $ e = 0 $ のとき、 \textcircled{\scriptsize 1}は成り立つ。


	\item $ e = 1 $ のとき
		\begin{eqnarray*}
			\left(左辺 \right) & = & 2 \times f \left(1, n \right) \\
			& = & 2 \times 1 \\
			& = & 2 \\
			& & \\
			\left(右辺 \right) & = & f \left(g \left(1 \right), n \right) \\
			& = & f \left([1 \oplus 1], n \right) \\
			& = & f \left(1, n \right) + f \left(1, n \right) \\
			& = & 1 + 1 \\
			& = & 2 \\
		\end{eqnarray*}

		したがって、 $ e = 1 $ のとき、 \textcircled{\scriptsize 1}は成り立つ。


	\item $ e = [e_1 \oplus e_2] $ のとき
		\begin{eqnarray*}
			\left(左辺 \right) & = & 2 \times f \left([e_1 \oplus e_2], n \right) \\
			& = & 2 \times \left(f \left(e_1, n \right) + f \left(e_2, n \right) \right) \\
			& & \\
			\left(右辺 \right) & = & f \left(g \left([e_1 \oplus e_2] \right), n \right) \\
			& = & f \left([g \left(e_1 \right) \oplus g \left(e_2 \right)], n \right) \\
			& = & f \left(g \left(e_1 \right), n \right) + f \left(g \left(e_2 \right), n \right)
		\end{eqnarray*}

		% \newpage

		\textcircled{\scriptsize 1}が成り立つと仮定すると、$ \left(右辺 \right) = \underline{2 \times \left(f \left(e_1, n \right) + f \left(e_2, n \right) \right)} $ --- \textcircled{\scriptsize i}となる。

		\textcircled{\scriptsize i}について、

		\begin{eqnarray*}
			\textcircled{\scriptsize i} & = & 2 \times f \left(e_1, n \right) + 2 \times f \left(e_2, n \right) \\
			& & \\
			f \left(g \left(e_1 \right), n \right) & = & 2 \times f \left(e_1, n \right) \cdots \textcircled{\scriptsize a} \\
			& & \\
			f \left(g \left(e_2 \right), n \right) & = & 2 \times f \left(e_2, n \right) \cdots \textcircled{\scriptsize b}
		\end{eqnarray*}

		このとき、\textcircled{\scriptsize 1}は\textcircled{\scriptsize a}、\textcircled{\scriptsize b} を満たす。

		したがって、 $ e = [e_1 \oplus e_2] $のとき、 \textcircled{\scriptsize 1}は成り立つ。


	\item $ e = [e_1 \otimes e_2] $のとき
		\begin{eqnarray*}
			\left(左辺 \right) & = & 2 \times f \left([e_1 \otimes e_2], n \right) \\
			& = & 2 \times \left(f \left(e_1, n \right) \times f \left(e_2, n \right) \right) \\
			& & \\
			\left(右辺 \right) & = & f \left(g \left([e_1 \otimes e_2] \right),n \right) \\
			& = & f \left([g \left(e_1\right) \otimes e_2], n \right) \\
			& = & f \left(g \left(e_1 \right), n \right) \times f \left(e_2, n \right)
		\end{eqnarray*}

		\textcircled{\scriptsize i}が成り立つと仮定すると、 $ \left(右辺 \right) = \underline{2 \times \left(f \left(e_1, n \right) \times f \left(e_2, n \right) \right)} $ --- \textcircled{\scriptsize ii} となる。

		\textcircled{\scriptsize ii}について、

		\begin{eqnarray*}
			\left(右辺 \right) & = & f \left(g \left(e_1 \right), n \right) \times f \left(e_2, n \right) \\
			& = & 2 \times f \left(e_1, n \right) \times f \left(e_2, n \right) \\
			& = & \left(左辺 \right)
		\end{eqnarray*}

		したがって、 $ e = [e_1 \otimes e_2] $ のとき、\textcircled{\scriptsize 1}は成り立つ。
\end{enumerate}

(1) - (5) より、任意の算術式 $ e \in E $ と自然数 $ n \in N $ について\textcircled{\scriptsize 1}は成り立つ。


\SSec{任意の算術式$e \in E$と自然数$n \in \mathcal{N}$について$ \underline{2 \times f\left(e,n\right) = f\left([e \oplus e], n\right)} $ --- \textcircled{\small 2} であることを証明しなさい。}

\begin{enumerate}
	\item $ e = X $ のとき
		\begin{eqnarray*}
			\left(左辺 \right) & = & 2 \times f \left(X, n \right) \\
			& = & 2 \times n \\
			& & \\
			\left(右辺 \right) & = & f \left([X \otimes X], n \right) \\
			& = & f \left(X, n \right) + f \left(X, n \right) \\
			& = & n + n \\
			& = & 2 \times n \\
		\end{eqnarray*}

		したがって、 $ e = X $ のとき、 \textcircled{\scriptsize 2} は成り立つ。

	\item $ e = 0 $ のとき
		\begin{eqnarray*}
			\left(左辺 \right) & = & 2 \times f \left(0, n \right) \\
			& = & 2 \times 0 \\
			& = & 0 \\
			& & \\
			\left(右辺 \right) & = & f \left([0 \oplus 0], n \right) \\
			& = & f \left(0, n \right) + f \left(0, n \right) \\
			& = & 0 + 0 \\
			& = & 0
		\end{eqnarray*}

		したがって、 $ e = 0 $ のとき、 \textcircled{\scriptsize 2} は成り立つ。

	\item $ e = 1 $ のとき、
		\begin{eqnarray*}
			\left(左辺 \right) & = & 2 \times f \left(1, n \right) \\
			& = & 2 \times 1 \\
			& = & 2 \\
			& & \\
			\left(右辺 \right) & = & f \left([1 \oplus 1], n \right) \\
			& = & f \left(1, n \right) + f \left(1, n \right) \\
			& = & 1 + 1 \\
			& = & 2
		\end{eqnarray*}

		したがって、 $ e = 1 $ のとき、 \textcircled{\scriptsize 2} は成り立つ。

	\item $ e = [e_1 \oplus e_2] $ のとき
		\begin{eqnarray*}
			\left(左辺 \right) & = & 2 \times f \left([e_1 \oplus e_2], n \right) \\
			& = & 2 \times \left(f \left(e_1, n \right) + f \left(e_2, n \right) \right) \\
			& & \\
			\left(右辺 \right) & = & f \left([[e_1 \oplus e_2] \oplus [e_1 \oplus e_2]], n \right) \\
			& = & f \left([e_1 \oplus e_2], n \right) + f \left([e_1 \oplus e_2], n \right) \\
			& = & 2 \times \left(f \left(e_1, n \right) + f \left(e_2, n \right) \right)
		\end{eqnarray*}

		したがって、 $ e = [e_1 \otimes e_2] $ のとき、 \textcircled{\scriptsize 2} は成り立つ。

	\item $ e = [e_1 \otimes e_2] $ のとき
		\begin{eqnarray*}
			\left(左辺 \right) & = & 2 \times f \left([e_1 \otimes e_2], n \right) \\
			& = & 2 \times f \left(e_1, n \right) \times f \left(e_2, n \right) \\
			& & \\
			\left(右辺 \right) & = & f \left([[e_1 \otimes e_2] \oplus [e_1 \otimes e_2]], n \right) \\
			& = & 2 \times f \left([e_1 \otimes e_2], n \right) \\
			& = & 2 \times f \left(e_1, n \right) \times f \left(e_2, n \right)
		\end{eqnarray*}

		したがって、 $ e = [e_1 \otimes e_2] $ のとき、 \textcircled{\scriptsize 2} は成り立つ。

		(1) - (5) より、 任意の算術式 $ e \in E $ と自然数 $ n \in N $ について\textcircled{\scriptsize 2} は成り立つ。
\end{enumerate}

\end{document}

